<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>Policy Coalition Building in an Authoritarian Legislature：Evidence From China&amp;#39;s National Assemblies 1983-2007</title>
    <link href="/2021/01/30/Policy%20Coalition%20Building%20in%20an%20Authoritarian%20Legislature/"/>
    <url>/2021/01/30/Policy%20Coalition%20Building%20in%20an%20Authoritarian%20Legislature/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文采用了1983-2007年全国人大和全国政协关于教育方面的提案与意见数据，以及人大代表和政协委员的个人特征数据，讨论了在我国教育立法过程中是否存在“政治联盟（Political Coalition，PoCo）”的问题。本文的实证分析主要分为两个部分，第一个是通过相关测度发现，PoCo程度的变化趋势与立法过程暗合，在立法之前的时间段才会存在PoCo。第二个是通过代表或委员的个人特征进行网络分析（FR算法），从而观察代表或委员通过何种联系成为PoCo。以政协为例，代表会通过是否在教育系统任职或者是否在同省等渠道组成PoCo。</p><p>注：人大Poco的测度是是否跨省提出标题相同或基本相同的法案，政协PoCo的测度是是否关注全国性事务（national issue）或者是要求中央政府提供财政支持（Demand Central Government Financial Resource）<br> <a id="more"></a></p><h1 id="引言"><a href="#引言" class="headerlink" title="引言"></a>引言</h1><p>正如很多威权政治下的议会系统一样，中国的全国人大和全国政协都被视为一种仪式性的机构，但是在1983-2007年，在全国人大产生了超过16000份议案，同时政协委员提交了将近70000份提案。那么如果人大政协只是一个“橡皮图章”的话，为什么人大代表和政协委员都如此积极地提交提案和政策建议呢？</p><p>目前讨论威权政治中的立法系统的文献主要提供了两个机制，拉拢收买和信息搜集。拉拢收买指的是执政党使用立法系统的席位来拉拢政治同盟，以及拉拢反对党，而信息搜集指立法系统选举能够反映复杂偏好的关键信息，从而使得威权政府更好地分配公共资源以保障执政存续。</p><p>然后这些机制都很难解释中国的立法系统。因为就这两个问题来看，中国存在更好的工具来解决这一问题，比如拉拢收买，中国会为执政精英提供商业上的额外照顾以换得该阶层的支持。而对于信息收集这一块，包括地方人大（Manion ，2015）、信访（Dimitrov ，2014)等机制都能够提供更好的信息显示渠道。</p><p>而本文则认为，中国的立法系统是政府各部门之间的“角斗场”，通过形成政治联盟，各个政府部门能够利用立法系统在政策制定中使其更符合本部门的偏好。</p><h1 id="背景"><a href="#背景" class="headerlink" title="背景"></a>背景</h1><h2 id="一、部门利益的逻辑"><a href="#一、部门利益的逻辑" class="headerlink" title="一、部门利益的逻辑"></a><strong>一、部门利益的逻辑</strong></h2><p>各个政府部门往往对于一个政策可能存在不同的偏好，然而，大量的政策制定都是通过闭门会议来进行的，这就产生了两个问题，第一，在闭门会议中讨论妥协的政策结果可能存在“可信承诺”困境，这就需要将这些成果及时转化为公开法律法规，第二，在闭门会议中某些政府部门的地位较低，从而可能无法很顺利地在政策制定中施加更多影响。</p><p>这就使得在人大当中施加本部门的影响就十分重要，同时，对于执政精英而言，这一做法也比较有效率，这一“斗争”能够充分展现各个部门的政策偏好，同时也能够展现具体某一项政策在各个部门中的支持度。</p><h2 id="二、为什么人大代表和政协委员要参与政治联盟"><a href="#二、为什么人大代表和政协委员要参与政治联盟" class="headerlink" title="二、为什么人大代表和政协委员要参与政治联盟"></a><strong>二、为什么人大代表和政协委员要参与政治联盟</strong></h2><p>作者在这一问题的假设是主要出于寻求一系列利益的需求。包括经济利益、政治权力等，同时以寻求连任来看，加入一个庞大的政治联盟能够让自己更容易获得连任，毕竟在地方选举中需要执政党的很大支持。</p><h2 id="三、为什么代表要积极提出议案和提案"><a href="#三、为什么代表要积极提出议案和提案" class="headerlink" title="三、为什么代表要积极提出议案和提案"></a><strong>三、为什么代表要积极提出议案和提案</strong></h2><p>在两会中，投出反对票是成本非常大的行为，因为进入投票阶段的法案早就有了执政党的广泛支持。虽然客观上很难投出反对票，但是可以通过积极地提出其他方案来“代替”对现有方案的反对意见</p><h1 id="研究设计与分析结果"><a href="#研究设计与分析结果" class="headerlink" title="研究设计与分析结果"></a>研究设计与分析结果</h1><h2 id="一、政治联盟的存在性分析"><a href="#一、政治联盟的存在性分析" class="headerlink" title="一、政治联盟的存在性分析"></a><strong>一、政治联盟的存在性分析</strong></h2><p>通过提案与议案的联署人员结构可以考察是否存在PoCo。</p><p>在人大中，一个不成文的规定是，跨区域的联署通常是不被鼓励的，甚至某些时候是被禁止的，所以一般而言，一份议案只会来源于一个省份。而不同地区的人大代表会选择提出相似甚至完全相同的议案来规避这一问题。所以作者使用给定年份中不同地区提出相同或基本相似标题的议案来作为政治联盟的标准。当年平均每份议案联署人员的来源省份数量可以作为PoCo活动强弱的度量</p><p>从PaneB和 A可以看出，在几个关键教育法规颁布的重要年份前，都存在相对活跃的PoCo活动，同时作者换成平均议案联署人员数量也能够得出类似结果。</p><p>##图片待补##</p><p>而在政协中，作者使用政协提案是否关注国家事务（national issue）和是否要求中央政府的财政支持作为政治联盟的主要依据。从图也可以看出，在颁布教育法规的重要年份中，政协对于国家事务的关注和要求中央政府财政支持的程度也越广泛。</p><p>##图片待补##</p><h2 id="二、政治联盟的参与"><a href="#二、政治联盟的参与" class="headerlink" title="二、政治联盟的参与"></a><strong>二、政治联盟的参与</strong></h2><p>根据文章的假设，立法系统主要受到了政府各部门官员的影响。从人大议案联署人员的背景也能够看出，在2000年前，大量的教育议案都有本身与教育系统相关的官员的支持，但是在2000年后这一比例有所降低，这意味着政治联盟从政府部门内部扩散到了外部人员当中。</p><p>##图片待补##</p><p>之后作者利用FR算法来讨论政协当中各个联署人员之间的关联机制。从2002到2006年的图可以看出，政协联署人员的关联在逐步加深并且主要是根据省份和党派来进行联盟。于国家财政支持这一类而言，政治联盟的强度和参与人数都在相比于八十年代有较大提高。</p><p>##图片待补##</p><p>最后作者使用相关指数来考察网络中心代表的特征，包括betweeness（某个节点连接到其他节点的能力），eigenvalue（某个节点能够连接到另一个更高级的节点）和brokerage（某个人员联系到subgroup人员的能力），可以看出，存在教育系统关联的政协委员有更高的关联性。</p><p>##图片待补##</p><h1 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h1><p>这篇文章的主要贡献在于讨论了人大中的政治联盟问题，虽然长期以来人大的作用被忽视了，但是从具体运作中我们还是能够看到人大作为民选议事机关在中国政治生态中的重要性。这也在某种程度上增加了“中国人大”这一topic的可讨论性，相信会有更多politics的文献来做相关的empirical analysis。 </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Empirical Politics</tag>
      
      <tag>China</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于我</title>
    <link href="/2021/01/27/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91/"/>
    <url>/2021/01/27/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>唐盟，上海交通大学安泰经济与管理学院博士生，研究兴趣为政治经济学、发展经济学和城市经济学。曾于中央财经大学财政税务学院获得经济学学士和经济学硕士学位。</p><p>欢迎来到我的博客。</p><a id="more"></a><p>联系方式：<a href="mailto:&#x74;&#x61;&#x6e;&#103;&#x6d;&#101;&#x6e;&#103;&#56;&#x33;&#48;&#x34;&#64;&#115;&#105;&#110;&#97;&#x2e;&#x63;&#x6f;&#109;">&#x74;&#x61;&#x6e;&#103;&#x6d;&#101;&#x6e;&#103;&#56;&#x33;&#48;&#x34;&#64;&#115;&#105;&#110;&#97;&#x2e;&#x63;&#x6f;&#109;</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
